+++
date = "2017-11-03T13:31:36+03:00"
title = "Настройка emacs для проверки орфографии"

+++

Сегодня решил настроить в своем Emacs проверку орфографии, и чтобы не забыть как я это сделал решил написать данную заметку.

Сначала я попробовал [hunspell](http://hunspell.github.io), но он у меня не подключился и я решил попробовать [aspell](http://aspell.net), он заработал практически сразу, поэтому решил его оставить. Все описанное ниже я делал под Mac OS 10.12.

Итак для начала надо установить aspell с русским словарем для этого я воспользовался *Homebrew*.

```
brew install aspell --without-lang-de --without-lang-fr --without-lang-es --with-lang-ru
```

Данная команда означает что _aspell_ устанавливается без словарей для немецкого и французского языка, но с русским словарем.

Теперь можно настроить Emacs для работы с aspell. Для этого необходимо в *init.el* добавить следующие строки:

```
(setq ispell-program-name "aspell")
(setq ispell-extra-args '("--sug-mode=ultra" "--lang=ru"))
(dolist (hook '(text-mode-hook))
  (add-hook hook (lambda () (flyspell-mode 1))))
```

Здесь мы подключили aspell и включили проверку орфографии "на лету" в текстовых файлах.
